---
title: Sempugi - Ringtone dan Wallpaper - Laporan Narasi Pertanggung Jawaban Hibah Termin II
date: 2015-02-16 
categories:
- laporan
- Sempugi
---

**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper**

**Wikimedia Indonesia**

**Instruksi untuk mengisi laporan penerimaan hibah**

  Wikimedia Indonesia mengharuskan seluruh penerima hibah melaporkan kegiatan mereka dalam bentuk laporan naratif dan laporan keuangan berdasarkan Perjanjian Penerima Hibah Cipta Media Bersama yang telah disepakati kedua belah pihak. Laporan naratif disarankan dalam bentuk lima hingga tujuh halaman.

  Laporan dapat dikirimkan melalui surel atau dokumen asli

Penerima hibah	:	**Andi Rahmat Munawar**

Periode Laporan	:	**16 November 2014 hingga 4 Desember 2014**

Proyek	        :	**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper** 

**1. Pembelajaran**

Silahkan tuliskan pembelajaran, acara-acara yang anda buat/ alami yang dapat membuat perubahan dalam satu tahun kedepan sebagai hasil dari upaya upaya yang anda buat dibawah hibah yang anda terima, perubahan-perubahan yang anda percaya dapat membatu organisasi/ komunitas anda mencapai tujuan-tujuannya dan/ atau kesulitan dan tantangan yang tidak anda perkirakan yang anda temukan dalam periode pelaporan hibah ini.

Kesulitan yang diatasi
1. Distribusi ke gerai seluler → Mengantarkan secara langsung kemudian mensosialisasikan adanya program serta meminta kesediaan untuk menyebarkan pada konsumen
2. Distribusi ke radio komunitas → Mengantarkan secara langsung kemudian mensosialisasikan adanya program serta meminta kesediaan agar memutarkan lagu MP3
3. Kehadiran proyek yang belum terlalu dikenal → Memperbanyak membagi tautan di media sosial

**2. Aktivitas/ Isu yang Anda usung dan mencoba atasi**

 **Masalah**

 1. Beberapa lagu tradisional Sulselbar kurang dikenal bahkan terancam punah.
 2. Beberapa jenis atraksi budaya terancam punah.
 3. Banyak obyek wisata yang belum dikenal atau belum digarap.
 4. Beberapa semboyan/slogan kearifan lokal pun mulai dilupakan karena jarang diangkat.

**Melalui proyek ini diharapkan adanya**
 
 1. Pembiasaan terhadap lagu tradisional sulselbar,
 2. Pengenalan obyek wisata, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal yang kurang dipublikasi.
 3. Menyelamatkan lagu tradisional, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal dari kepunahan.

Aktifitas dan isu yang anda atasi:

* Lagu tradisional yang dijadikan mp3 didengarkan di soundcloud
* Lagu tradisional yang dijadikan mp3 diputarkan di radio komunitas
* Lagu tradisional yang dijadikan ringtone didownload
* Semboyan/petuah bijak yang didesain dan dijadikan wallpaper didownload baik di PC maupun smartphone
* Obyek wisata yang dijadikan wallpaper didownload dan baik di PC maupun smartphone

**3. Indikator sukses anda dalam permohonan hibah**

Digunakannya wallpaper di HP para generasi muda dan dikenal luasnya acara budaya dan obyek wisata di Sulselbar .

**Indikator keberhasilannya** 

ketika pengguna meningkat 400 permintaan konten perbulan, baik itu permintaan NSP, Wallpaper, dan Ringtone. Cara mengukur indikator yaitu dengan mengakumulasi total jumlah unduhan ringtone dan wallpaper. Sedang untuk nada sambung pribadi (NSP) melalui data dari provider yang bekerjasama.

*catatan: Pada diskusi Tim Seleksi akhir porsi NSP tidak disetujui, karena itu laporan naratif tidak diwajibkan untuk memasukkan faktor NSP dalam laporannya*

Hasil aktual hingga laporan ini dibuat:

**Jumlah Unduhan**

* Ringtone : 2313
 * Aransemen Modern : 1583
 * Aransemen Tradisional : 730

* Wallpaper
 * Petuah Bijak
  1. Hp : 2661
  2 .Desktop : 357
 * Potensi Obyek Wisata : 1229
 * Atraksi Budaya : 1527
 
Total unduhan per 5 Februari 2015 adalah 5844 Penyebaran tautan melalui SMS Gateway

**4. Tujuan dan Sasaran**

Silahkan anda jelaskan apa yang telah anda berhasil peroleh dengan hibah ini yang berkaitan dengan tujuan yang lebih besar yang anda harapkan dapat anda capai Sasaran-sasaran yang diharapkan dapat dicapai:

**Tujuan pada proposal**

**Keluaran**

* Digunakannya nada dering lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna
* Digunakannya nada sambung pribadi lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat di 400 HP/Smartphone pengguna
* Digunakannya wallpaper atraksi budaya dan obyek wisata yang berisi kearifan lokal Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna

**Hasil**

* Terbiasanya pengguna untuk mendengarkan lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat
* Dikenalnya atraksi budaya, obyek wisata serta nilai-nilai kearifan lokal yang kurang dipublikasi

**Dampak**

* Tumbuhnya minat dan kecintaan terhadap lagu tradisional
* Tumbuhnya kepedulian untuk melestarikan atraksi budaya yang terancam punah
* Tumbuhnya kepedulian untuk mengelola obyek wisata
* Dipraktekkannya nilai kearifan lokal

**Sasaran pada proposal**

Dengan digunakannya NSP, Wallpaper dan Ringtone oleh Masyarakat Umum dan Pengguna HP/Smarphone, diharapkan lebih mengenal budaya lokal serta obyek wisata serta atraksi budaya yang ada di Sulawesi Selatan dan Barat.

Tujuan dan sasaran yang berhasil dicapai hingga saat ini:

* Ringtone dan Wallpaper yang sudah di CD kan telah terdistribusi dengan rincian sebagai berikut
 1. Penyebaran di 24 kabupaten/kota se sulawesi selatan, tiap kabupaten/kota diwakili satu gerai seluler mendapatkan 1 keping CD dan dua lembar poster
 2. Penyebaran juga dilakukan pada kelompok musik, peserta lomba rearansemen, warung kopi, kelompok pemuda dan komunitas budaya

* Lagu tradisional diputar di Radio Komunitas yang bekerjasama sebanyak 22 Radio Komunitas dari 18 kabupaten/kota.

**5. Perubahan Lingkup Organisasi/ Lingkungan Sekitar**

Tolong jabarkan perubahan perubahan signifikan yang organisasi anda dapatkan yang memiliki dampak pada pekerjaan anda pada periode pelaporan yang anda lakukan untuk saat ini. Masukkan secara deskriptif bagaimana anda menangani perubahan perubahan tersebut dan bagaimana perencanaan anda berubah sebagai hasilnya.

Perubahan signifikan pada organisasi SEMPUGI sekaitan dengan program CMS ini adalah:
* Organisasi SEMPUGI belajar secara bertahap untuk mampu mengerjakan tugas yang ada
* Keberadaan organisasi SEMPUGI semakin dikenal dimasyarakat

**Tantangan/ masalah organisasi/ pengelolaan yang dihadapi**

Isu-isu manajemen atau organisasi apakah yang anda hadapi pada saat anda menuliskan laporan ini (apakah ada perubahan signifikan pada komposisi staf/ dewan atau anggota tim anda. Apakah ada faktor-faktor lain yang dapat membatasi kemampuan organisasi/ komunitas anda untuk mengumpulkan data dan menerjemahkan data data keuangan atau aktifitas yang terkait dengan program dalam tujuan awal). Bila mungkin juga tuliskan dan tekankan kebutuhan yang belum terpenuhi/ teridentifikasi sebelumnya dalam menangani penguatan organisasi/ komunitas anda:

Pada masa penyebaran konten ini tidak ada masalah yang mendasar yang dihadapi.

**6. Keberagaman**

Silahkan ditulis perubahan perubahan yang berpengaruh dalam keberagaman (contohnya apabila anggota komunitas, dewan, atau komposisi staf anda mulai beragam dari sisi jenis kelaminnya, suku, pendidikan, umur, budaya, agama, latar belakang asal lokasinya, bahasanya, dan lain sebagainya) dalam periode pelaporan ini. Apabila organisasi/ komunitas anda mengalami tantangan keberagaman, silahkan tuliskan juga pendapat anda:

Dengan komposisi staf yang beragam, baik itu gender maupun suku, SEMPUGI bisa terus bekerja tanpa ada persoalan.

**7. Laporan keuangan**

  Silahkan masukkan pranala laporan keuangan anda disini:

[Pranala Laporan Penggunaan Dana](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Ringtone,_Wallpaper,_NSP/Laporan_Penggunaan_Dana)

**8. Pengesahan**
Saya, sebagai penandatangan, menyatakan bahwa saya adalah individu yang berwenang untuk menyerahkan laporan ini atas nama komunitas/ organisasi saya sesuai dengan persyaratan yang dicantumkan pada Perjanjian Hibah Cipta Media Bersama yang telah ditandatangani sebelumnya dan seluruh dana yang dibelanjakan telah dibelanjakan sesuai dengan tujuan-tujuan yang tercantum dalam permohonan hibah.

Tertanda: Lokasi dan tanggal:

Makassar, 16 Februari 2015




[Andi Rahmat Munawar](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Andi_Rahmat_Munawar)
